<xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
   
      <title></title>
   
   <link>blog.drakejin.me</link>
   <description>데이터 분석은 잘 못하지만, 데이터 분석할 수 있게 도와드리겠어요!</description>
   <language>utf-8</language>
   <managingEditor> drakejin</managingEditor>
   <atom:link href="rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
	<item>
	  <title>신입, 신생 스타트업 입갤</title>
	  <link>//intro</link>
	  <author>drakejin</author>
	  <pubDate>2017-07-24T00:00:00+09:00</pubDate>
	  <guid>//intro</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <h2 id="hello-world">Hello World.</h2>
<p>내가 있는 회사는 현재 <a href="http://moducampus.com">모두의 캠퍼스</a>이다.
현재는 채용중. <strong>저와 같이 굴러볼 향나는 뗄감 찾습니다.</strong>
뭐 각설하고. 언제나와 같이 의식의 흐름기법으로 내 이야기를 하려고한다.</p>

<p>2017년 2월 겨울에 졸업예정이었던나는 졸업 유보를 했다.
[졸업프로젝트, SI에서의 인턴, 머신러닝도전한다고 까불기, 집중안되는 토익공부,등등] 이런 저런 이유로
구직활동에는 1의 관심만 쏟고, 나머지는 내 <strong>자유라이프</strong> 를 만끽하고 있었다. 정말 <strong>해피하지않았다.</strong>
자유는 자유지만 집에서 쏟아져나오는 걱정과 한숨에 등 떠밀려서 닥치는대로 채용박람회에 다니며
이 회사, 저 회사 찔러보고 있었다.</p>

<h2 id="section">스타트업 입문</h2>
<p>고려대에서 열린 D-Camp라는 채용박람행사에서 이런 저런 기업들을 살펴보고 있었다.
지금까지 봐왔던 스타트업은 전부 평균연령 30대 이상 또는 40대의 젊은 아쟈찌들과 이야기를하며 면접날짜를 잡고있었는데
저 멀리서 정말 분위기에 안맞는 내 나이 또래의 학생 2명이 스타트업 부스를 운영하고있었다.</p>

<p>둘을 보면서 들었던 생각은 신기함뿐이었다.</p>

<p>이야기를 주고 받은건 지금의 사장 <a href="https://www.facebook.com/ROHTD">노태준 대표</a> 그냥 노사장님이라 부르겠다.
(노사장님이 입에 배어버렸으니..) 간단히 주고 받은 이야기는 “회사는 크고 있고, 개발자를 찾고 있다. 우리는 젊다. 끝.”</p>

<h2 id="section-1">머리속이 꽃밭</h2>

<p>이야기를 주고 받으면서 나 혼자 상상의 나래에서는 굉장히 재밌을거 같았다.
지금 생각해보면 정말 엄청난 머리속 꽃밭이었다. 물론 지금도 꽃밭으로 가득하다.</p>

<ul>
  <li>내 나이또래</li>
  <li>집 가까움</li>
  <li>개발자가 나 혼자니까 내 마음대로, 서비스는 나의것!</li>
  <li>수익이 있음 최소 6개월 또는 1년간 망하지 않는다고 장담했음</li>
  <li>열정이 가득</li>
</ul>

<p>저 5가지 이유로 내 포트폴리오와 이력서를 제출하였다. 그리고 면접도 얼른 보고싶었다.
왜냐하면 6개월간 망하지않고, 열정이가득찬 내 나이또래의 사람들과 뒤돌아보지않고 죽어보자 달려들 목표를 주겠다고 하니까 말이다.</p>

<p>다른곳도 물론 마찬가지로 내 열정을 사길 원했지만, 여기를 굳이 선택한 이유는 딱 하나</p>

<blockquote>
  <p>“내 나이또래의 사람들과 경력직 아재들과 한판 붙어보고싶다.”</p>
</blockquote>

<p>내가 물론 실력이 있어서 저런 자신감이 있는건 아니다. 하지만 시간이 금이고 젊은게 깡패고 무지함은 저돌적이라고
나는 시간이 많고, 젊고, 무지하기 때문에 실력없는게 무섭지 않았다.</p>

<p>그리고 3일 후 노사장과 면접을 보았다.</p>

<h2 id="section-2">불안</h2>

<blockquote>
  <p>아무래도 내 나이 또래의 2명이 세워온 회사라서 가장 걱정되는것 하나는 바로 회사의 존속이었다.</p>
</blockquote>

<p>나는 불안했다. 급여는 바라지도 않았다. 그냥 한달 내내 삼시세끼 근근히 5000원짜리 밥 먹을 수 있는 정도의
급여만 받아도 일하려고 했었다. 그럼에도 불안한건 정말. 내가 걱정한 6개월 또는 1년간 회사를 안무너트릴 수 있는가 였다.</p>

<p>최소한 내 포트폴리오라도 지키고싶은게 이 회사 입문의 마지노선이었다.</p>

<p>광운대역 근처의 스타벅스에서 노사장과 만나서 카페면접을 보았다.</p>

<p>면접은. 내가 노사장을 보았다.</p>

<p>노사장은 개발을 잘 몰랐기 때문에 카페면접때에는 내 개발에대한 이야기는 10퍼센트만 했고
나의 가장 불안한 요소인 회사 존속에 대해 걱정들을 덜어주는 회사의 내실과 재정상태
그리고 사업계획에 대해 이야기 해주었다.</p>

<blockquote>
  <p>솔직히, 불안함은 1도 가시지 않았다.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p><em>아무래도 내 통장에 급여가 입금되어야 하고, 일하면서 발을 동동 구르는 모습이 덜 보여야 안심이 되었기 때문이다.</em></p>
</blockquote>

<p>그래 일단 1개월만 간보자.</p>

<h2 id="section-3">원격면접</h2>

<p>노사장님 지인중에 다행히 개발자가 있었다. <a href="https://www.facebook.com/WooGenius">김우진</a> 님.
이 분이 기술면접을 볼거라고 이야기했었다. 어디서 많이 들어보았던 이름이었다.
“아! 학교 선배가 자기 지인이라며 소개시켜줘서 한 두마디 이야기했던 사람!”
바로 생각이 났지만 1개월간 간보는 기간이기 때문에 그 사실을 이야기 하지 않았다.
당시 우진님은 일본여행중이었고 급하게 개발자가 필요한 상황이어서 면접중에 원격면접을 보기로 했었다.</p>

<p>내가 보낸 포트폴리오와 깃블로그, 깃주소, 이력서 이 네 개로 나의 행적들을 살펴보고 이야기를 했다.</p>

<p>음. 뭔가 강렬한 질문이 올줄알았는데 좋지않은 인터넷 상황때문에 미적지근한 면접이 되었다.</p>

<p>미적지근했기에 잘 기억이 안난다. 기억이 나는거라곤 우진님뒤의 배경이 바다라는것 말고는 없었다.</p>

<h2 id="section-4">출근</h2>

<p>회사는 가까웠다. 그리고 카톡으로 회사 작업공간에 미리 이야기를 했었는데, 하나도 없었다. 모니터마저</p>

<blockquote>
  <p>역시 스타트업</p>
</blockquote>

<p>모니터와 노트북 쿨러 등등 내 개인소유의 작업공간 구성품들을 전부 가져갔다.</p>

<p>카페면접에서 남은 불안함과 원격면접에서 남은 미적지근함을 안고 회사로 갔다.</p>

<blockquote>
  <p>택시타고 5분만에 도착</p>
</blockquote>

<h2 id="section-5">첫 일</h2>

<p>내가 한 첫 일은 노사장님이 시킨일이 아닌 내가 이건 반드시 해야겠다고 생각한 것.</p>

<p>바로 <strong>인프라 자원 정리.</strong> 호스팅은 뭘 쓰고, 클라우드 플랫폼은 어떤것을 사용하고 있고 등등.</p>

<p>알려주지 않았지만 자연스레 이 작업을 문서화했다.</p>

<p>이런 인프라 정보들은 질문하기 전까지는 전부 노사장과 우진님머리속에 있었다.(당연히 비개발자니까)</p>

<p>드래곤볼 칠성구를 모으는것 같았다. 웹 서비스를 보면서 어떤 서비스를 사용중이구나를 유추해야했었다.</p>

<p>정리하면서 내가 모르는것들에대해 찾아보고 공부하는데 2일? 3일 걸렸다.</p>

<p>처음 써보는 docker-compose 배포와 php서버여서 애 좀 먹었다.</p>

<h2 id="section-6">근로계약서</h2>

<p>일 시작한지 약 2주? 3주? 정도 되는날에 근로계약서를 썻다.</p>

<p>급여는 삼시세끼 먹을 수 있는 최소 일당 15000원 생각하고 있었다.</p>

<p>스타트업은 배고프다. 에어비앤비도 뜨기전까지는 치킨머니? 고기머니? 이런말 하면서 일했다고 하니까.</p>

<blockquote>
  <p>최소 일당 15000원인 제육덥밥 머니는 내 최소 기간 3개월, 6개월을 사기에 충분하다.</p>
</blockquote>

<p>그런 각오로 근로계약서를 쓰러갔는데</p>

<blockquote>
  <p>생략</p>
</blockquote>

<p>해피하다.</p>

<p>반전이었다. 충성을 다하겠다 다짐했다. 역시 돈이다.</p>

<h2 id="section-7">목표.</h2>

<p>내 목표는 기절이었다.</p>

<p>기절은 하얗게 불태워봤다라는 증거라고 믿었기 때문이다.</p>

<p>포기했다. 기절하는거.</p>

<p>진짜 일하다가 기절하기 전의 전조 증상이 두통이었는데</p>

<p>이 두통 장난아니었다.</p>

<p>진짜 손나 아팠다. 어지럽진 않고 그냥 머리가 손나아팠다.</p>

<p>결국 주말출근 포기하고 집가서 쉬고 까페가서 코딩하고 밥 맛있는거 먹고 웹툰보고 딩가딩가 놀았다.</p>

<h2 id="section-8">첫 성과</h2>
<p>자질구래한 유지보수는 성과긴 성과지만 작다. 그래서 무시.</p>

<p>내 첫 성과는 어제, 기존 운영되고 있던 서비스를 새로 외주준 곳에서 받은 소스코드로 변경하는 작업이었다.
그리고 변경하는 작업을 하면서 디자인도 바꾸고 UX 그리고 로직도 변경하는 작업도 했었다.</p>

<p>외주사는 눈에 보이는 에러만 해결하기 급급했었고. 나는 Scale out 작업하면서 UX와 로직이 변경된 상황을
적용하며 작업을 했었다. 작업은 정확히 3주+1일 걸렸다.</p>

<p>마이그레이션 스크립트 짜고, 처음만지는 php코드, 처음써보는 aws인프라.., php dependency…
매일매일 최소 자정퇴근으로 어찌어찌 빠르게 일을 해결했다. (자정퇴근이지만 3일에 한번 간격으로 운동도 하고.. 사랑하는 여친님이랑 데이트도 하고..)</p>

<p>잘했다 내 자신. 장하다 내 자신.</p>

<p>버그가 조금 있긴 하지만 임시방편으로 버그부분 주석처리한 상태, 요구한 6개월까지 앞으로 4개월 남았다.
이 4개월 이내에 나는 큰 성과를 올릴것이다.</p>

<h2 id="section-9">2개월 째 소감</h2>
<p>2개월동안 자정퇴근과 주말출근 (물론 몇번은 안했고.. 도중에 8박 9일 일본여행도 다녀왔고..)
을 밥먹듯이해서 지금 하나의 큰 성과를 낸것을 자축…</p>

<p>이제 자정퇴근은 안하려고한다.(몸이 아파..)</p>

<p>내가 개인공부를 못하니까 업무에 지장이 오기시작했다.</p>

<p>배포전략도 짜야하고, 테스트 전략과 설계 그리고 앞으로 만들 서비스에 대한 공부도 해야하는데
하나도 못하고 있어서 조금 공부하면 알 수 있는 부분을 계속 돌아가고 돌아가서 해결하는 애먹기 일 수 였다.</p>

<p>회사를 빨리 퇴근하자! 가 아니라 회사일만 매진하지 말자라는 소리…</p>

	  ]]></description>
	</item>


</channel>
</rss>
